\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{epsilonj}

\RequirePackage{graphicx}
\RequirePackage[colorlinks,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}

\newcommand{\specialcell}[2][c]{\begin{tabular}[#1]{@{}c@{}}#2\end{tabular}}

\begin{document}

\TITLE{ШАД и линал}
\SHORTTITLE{ШАД и линал}

\AUTHOR{Артём Филатов}{НИУ ВШЭ, Москва.}
\SHORTAUTHOR{Филатов А.}

\DoFirstPageTechnicalStuff

\begin{abstract}
\end{abstract}

\begin{keyword}
ШАД, линейная алгебра
\end{keyword}

Задача №1

Дана матрица $A$ размера $n \times n$, где $a_{i,j} = (i-j)^2, i,j = 1,...,n$. Найдите ранг матрицы $A$.

\textit{Решение:}

Посмортим, как выглядит наша матрица.
\[
A = \begin{pmatrix}
0 & 1 & 4 & \cdots & (n-2)^2 & (n-1)^2 \\
1 & 0 & 1 & 4 & \cdots & (n-2)^2 \\
4 & 1 & 0 & 1 & \cdots & (n-3)^2 \\
9 & 4 & 1 & 0 & \cdots & (n-4)^2 \\
\cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\
(n-1)^2 & (n-2)^2 & (n-3)^2 & (n-4)^2 & \cdots & 0
\end{pmatrix}
\]

Из условия каждый элемент матрицы $A$ равен $(i-j)^2 = i^2 - 2ij + j^2$. Но у матрицы из элементов $i^2$ ранг 1, у матрицы из элементов $j^2$ ранг тоже единица. Посмотрим на матрицу, образованную $ij$:

\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & \cdots & n \\
2 & 4 & 6 & \cdots & 2n \\
3 & 6 & 9 & \cdots & 3n \\
\cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\
\end{pmatrix}
\]
Ее ранг также не превосходит 1. Нам известно, что $rang(A + B) \leq rang(A) + rang(B)$, следовательно $rang(A) \leq 3$. Но можно показать, что у нас есть ненулевые миноры 3 порядка, следовательно $rang(A) = 3$!

\hspace{2mm}

Задача №2

Дана матрица из нулей и единиц, причем для каждой строки матрицы верно следующее: если в строке есть единицы, то они все идут подряд. Докажите, что определитель такой матрицы равен 0 или $\pm 1$.

\textit{Решение:}

Посмротрим на то, как выглядит одна из наших матриц:

\[
A = \begin{pmatrix}
0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix}
\]

Переставим строки так, чтобы образовать некое подобие ступенчатой матрицы.

\[
A = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1
\end{pmatrix}
\]

Что произойдет с определителем? Он либо не изменился, либо изменил знак, так как перестановка строк меняет знак определителя на противоположный. Теперь сделаем следующее: если позиции первых единиц у строк совпали, то вычтем из той в которой больше единиц, ту в которой меньше единиц. На определитель данное преобразование никак не влияет.

\[
A = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1
\end{pmatrix}
\]

Переставляя строки и повторяя данную процедуру, мы получим ступенчатую матрицу, которая будет либо вырождена, либо иметь единицы на диагонали. А так как в такой матрице $det(A) = \prod_{i=1} a_{i,i} = 1$, то детерминант исходной матрицы равен либо 0, либо $\pm 1$.

\hspace{2mm}

Задача №3

Опишите все невырожденные вещественные матрицы $A$, для которых все элементы матриц $A$ и $A^{-1}$ неотрицательны.

\textit{Решение:}

Пусть исходная невырожденная матрица A заполнена некотрыми элементами $a_{i,j}$, а обратная к ней $A^{-1}$ элементами $b_{i, j}$. Как известно, $AA^{-1} = E$. Значит, произведение первой строки на первый столбец должно дать 1:

\[
a_{1,1}\cdot b_{1,1} + a_{1,2}\cdot b_{2,1} + \cdots + a_{1,n}\cdot b_{n,1} = 1 
\]

Но произведение первой строки на все остальные столбцы должно дать 0, также нам известно, что все элементы матриц неотрицательны, значит если $a_{1,i} \neq 0$, то $b_{i,j} = 0, j = 2...n$. Это должно быть выполнено для всех $a_{i,j}$. Формально: 

\[a_{i,j} \neq 0 \Rightarrow b_{j,z} = 0, z = 1...(i-1),(i+1)...n\]

 
 Докажем, что нет такой матрицы $A$ с двумя и более положительными элементами в одном столбце:
 
 \vspace{2mm}
 
 Зафиксируем столбец $j$. Предположим мы встретили первый ненулевой элемент, тогда все кроме одного элементы в $j$ строке матрицы $A^{-1}$ равны 0. Предположим, что мы встретили второй положительны элемент, тогда он занулит все элементы кроме одного, включая тот, который сы не занулили в первый раз. Следовательно, мы получили, что $b_{j,z} = 0$ для всех $z = 1...n$.
 Но это невозможно, так как это означало бы, что все алгебраические дополнения в некой строке матрицы $A$ равны 0 ($b_{i,j} = \frac{Alg_{i,j}}{det(A)}$), а следовательно и определитель. 

Из всего сказанного следует, что единственно законной матрицей $A$ будет такая матрица, в столбцах которых по одному положительному элементу. Элементарными преобразованиями такая матрица приводится к диагональному виду. Мы показали, что все элементы обратной матрицы зануляться, кроме тех, которые образуют 1 в произведении с ненулевыми элементами матрицы $A$, следовательно обратная матрица будет иметь аналогичный вид. 

\end{document}