\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{epsilonj}

\RequirePackage[colorlinks,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}

\begin{document}

\pagestyle{empty}

\begin{center}
\Large\textbf{Вступительное слово}
\end{center}


Замечательные, но пока ещё малознакомые читатели!

Вы, наверное, не раз заглядывали в научные журналы и могли заметить
особенности академического языка. Статьи в такие журналы принято
писать обезличенно, в страдательном залоге: было сделано, было
проведено. Если вы ещё и писали такие статьи, то знаете, как хочется
иногда выражаться хоть немножко человечнее: <<я сделал>>, <<мы провели>>,
<<а давайте-ка попробуем вот это>>. В прошлом году я попробовал (весьма
сдержанно --- куда сдержаннее, чем пишу сейчас) и получил ответ
рецензента: стиль не соответствует нормам академического языка.

Ещё от научных статей требуют новизну. Например, если вы напишете про
коэффициент ранговой корреляции Спирмена, то вам могут сказать:
незачем, про это уже Спирмен написал. А если хочется?

Мы сделали журнал, в котором можно опубликовать статью без строгого
академического стиля и научной новизны --- лишь бы хорошая была. Как мы
будем определять, хорошая ли статья? Попробуем как-нибудь разобраться.
Если случилось так, что автор ошибся, мы можем предложить ему
исправить ошибку, можем вставить своё примечание, а можем просто этого
не заметить. Если заметите вы --- пишите нам.

Собственно, статьи в этом журнале вообще не обязаны быть научными ---
приветствуются и методические, и дидактические работы. Конечно, это
чревато тем, что наши авторы будут терять умеренность и писать всякую
ерунду --- так ведь чуточку побаловаться можно!

Архив журнала доступен на страничке \url{http://bdemeshev.github.io/epsilon/}. Замечательные читатели, пишите
нам смелее по электронному адресу \href{mailto:kuznesashka@gmail.com}{kuznesashka@gmail.com}! Предлагайте свои статьи, комментируйте чужие, мы будет очень рады :)


\end{document}
